\pdfpkresolution=2400
\pdfpkmode={supre}

\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tikz-qtree} % for trees
\usepackage{color} % for truth tables
\usepackage{bussproofs}
\usepackage{stmaryrd} % for llbracket

\usepackage{xcolor}
\usepackage{pagecolor}

\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{beton,concmath,ccfonts}
\usepackage[T1]{fontenc}

%\usepackage{mathpazo} % add possibly `sc` and `osf` options
%\usepackage{eulervm}

\usepackage{framed}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem*{definice}{Definice}
\newtheorem*{poznamka}{Poznámka}
\newtheorem*{priklad}{Příklad}
\newtheorem*{reseni}{Řešení}
\newtheorem*{tvrzeni}{Tvrzení}
\newtheorem*{znaceni}{Značení}
\newtheorem*{kzamysleni}{K zamyšlení}
\newtheorem{uloha}{Úloha}

\newcommand{\true}{{\mathbf{tt}}}
\newcommand{\false}{{\mathbf{ff}}}
\renewcommand{\phi}{{\varphi}}
\newcommand{\impl}{\Rightarrow}
\newcommand{\eqv}{\Leftrightarrow}
\newcommand{\ch}[1]{{\mathtt{#1}}}
\newcommand{\word}[1]{{\mathtt{#1}}}
\newcommand{\ew}{\varepsilon}
\newcommand{\cc}{{\mathbin{;}}}

\def\sem#1{[\! [ #1]\! ]}
\newcommand{\blank}{{-}}

% implikace
\def\ra{\Rightarrow}
% ekvivalence
\def\eqv{\Leftrightarrow}

\newcommand{\vDashv}{%
	\mathrel{%
		\text{%
			\ooalign{$\vDash$\cr\reflectbox{$\vDash$}\cr}%
		}%
	}%
}

\newcommand{\semeq}{\mathbin{\vDashv}}
\def\N{{\mathbb{N}}}
\def\Lang{{\mathcal{L}}}
\def\Var{{\mathsf{Var}}}
\def\Pred{{\mathsf{Pred}}}
\def\Func{{\mathsf{Func}}}
\def\Kons{{\mathsf{Kons}}}
\def\ASCII{{\mathsf{ASCII}}}

\title{LGR --- Pokročilé úlohy na resoluci}
\author{}
%\author{Matěj Dostál}
\date{}

%	\pagecolor{black}
%	\color{yellow}

\usepackage{hyperref}
\begin{document}
\maketitle

\begin{uloha}

Jazyk $\Lang$ je dán následující volbou proměnných a symbolů:
\begin{align*}
\Var	& = \{ x,y,z, \dots \} \\
\Pred	& = \{ Pes, Vyje, Ma, Kocka, Mys, PSS \}, \\
& ar(Pes,Vyje,Kocka,Mys,PSS) = 1 \\
& ar(Ma) = 2 \\
\Func	& = \emptyset, \\
\Kons	& = \{ jan \}
\end{align*}

\begin{itemize}
\item 
Formalisujte v jazyce $\Lang$ predikátové logiky \\ následující věty přirozeného jazyka:
\begin{description}
	\item[$\phi_1$:] Všichni psi vyjí.
	\item[$\phi_2$:] Kdokoli, kdo má kočku, nemá žádnou myš.
	\item[$\phi_3$:] Kdo má problémy se spaním, nemá nic, co vyje.
	\item[$\phi_4$:] Jan má kočku nebo psa.
	\item[$\phi_5$:] Pokud má Jan problémy se spaním, nemá žádné myši.
\end{description}

\item Převeďte první čtyři sentence z řešení Úlohy 1 do prenexního tvaru. Dále převeďte $\neg \phi_5$ sentence do prenexního tvaru.

\item Vámi získané formule skolemisujte.

\item Resoluční metodou rozhodněte, zda platí sémantický důsledek
\[
\{ \phi_1, \phi_2, \phi_3, \phi_4 \} \vDash \phi_5.
\]
(Nápověda: v předchozích částech tohoto cvičení jste si připravili vše potřebné k provedení resoluční metody.)
\end{itemize}
\end{uloha}

\begin{uloha}
Formalisujte ve vhodně zvoleném jazyce $\Lang$ predikátové logiky \\ následující věty přirozeného jazyka, a výsledné formule označte $\phi_1, \phi_2, \phi_3$, jak je naznačeno vždy nalevo od zadané věty:
\begin{description}
	\item[$\phi_1$] Každý člověk má právo sníst cokoli hloupějšího, než je jakýkoli vepř.
	\item[$\phi_2$] Pašík je vepř chytřejší než jakékoli nemluvně.
	\item[$\phi_3$] Každý člověk má právo sníst jakékoli nemluvně.
\end{description}
Dokažte, že z formulí $\phi_1, \phi_2$ sémanticky plyne formule $\phi_3$.
Použijte resoluční metodu.
\end{uloha}

\begin{uloha}
Formalisujte ve vhodně zvoleném jazyce $\Lang$ predikátové logiky \\ následující věty přirozeného jazyka, a výsledné formule označte $\phi_1, \dots, \phi_7$, jak je naznačeno vždy nalevo od zadané věty:
\begin{description}
	\item[$\phi_1$:] Každý, kdo kupuje kila mrkve, vlastní králíka nebo obchod.
	\item[$\phi_2$:] Každý pes honí nějakého králíka.
	\item[$\phi_3$:] Marie kupuje kila mrkve.
	\item[$\phi_4$:] Každý, kdo vlastní králíka, nenávidí cokoli, co honí jakéhokoli králíka.
	\item[$\phi_5$:] Jan vlastní psa.
	\item[$\phi_6$:] Jakmile někdo nenávidí něco, co vlastní někdo další, bude s ním odmítat chodit. (Pro každého x, který nenávidí y, které je vlastněno nějakým z, platí, že x bude odmítat chodit se z.)
	\item[$\phi_7$:] Pokud Marie nevlastní obchod, bude odmítat chodit s Janem.
\end{description}

Predikát \uv{kupovat kila mrkve} můžete deklarovat jako unární.
Dokažte, že z formulí $\phi_1, \dots, \phi_6$ sémanticky plyne formule $\phi_7$.
Použijte resoluční metodu.
\end{uloha}

\begin{uloha}
	Formalisujte ve vhodně zvoleném jazyce $\Lang$ predikátové logiky \\ následující věty přirozeného jazyka, a výsledné formule označte $\phi_1, \dots, \phi_7$, jak je naznačeno vždy nalevo od zadané věty:
	\begin{description}
		\item[$\phi_1$:] Každý, kdo vynikne na zkoušce, poctivě studuje, je génius nebo má štěstí.
		\item[$\phi_2$:] Každý, kdo dostane A, vynikne na zkoušce.
		\item[$\phi_3$:] Žádný student OI nemá štěstí.
		\item[$\phi_4$:] Každý, kdo pije pivo, nestuduje.
		\item[$\phi_5$:] Pokud každý student OI dostane A, pak je každý student OI, který pije pivo, génius.
	\end{description}
	Dokažte, že z formulí $\phi_1, \dots, \phi_4$ sémanticky plyne formule $\phi_5$.
	Použijte resoluční metodu.
\end{uloha}

\end{document}